\documentclass{article}
\usepackage[left=1.5cm, right=1.5cm, top=1.5cm, bottom=1.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
}

\title{Elements de réponses PROJET IIA PARTIE 1}
\date{\today}
\author{Lam NGUYEN THIET
\and Jordi BARO}
\begin{document}
\maketitle

\section{Question 1}

Le plateau sera représenté par un tableau à dimension 2 contenant chacun un \texttt{enum}. Les valeurs que ces \texttt{enum} peuvent être :

\begin{itemize}
    \item \texttt{SIMPLE}
    \item \texttt{DOUBLE}
    \item \texttt{TRIPLE}
\end{itemize}

Chaque case sera indexée par le couple d'indices dans le tableau à dimension 2. Nous supposons que l'arrangement des cases n'est pas créé
de manière aléatoire ou par motif, mais on ne négligle pas ces éventualités. Par contre il y aura 12 cases simple, double et triple.

L'avantage d'utiliser un tableau pour stocker les cases est que il y aura beaucoup d'accession ( par exemple quand on veut calculer les chemin
qu'un pion peut prendre, ou savoir combien de pas un pion peut faire etc. ) et les accessions sont en temps constant $O(1)$ avec les tableaux. 

\medskip

Les pions seront représentés par une classe contenant ces attributs :

\begin{itemize}
    \item \texttt{x} pour la coordonnée sur les colonnes
    \item \texttt{y} pour la coordonnée sur les lignes
    \item \texttt{type} qui est un \texttt{enum} valant soit \texttt{PALADIN} ou \texttt{LICORNE}
    \item \texttt{camp} qui est un \texttt{enum} valant soit \texttt{BLANC} ou \texttt{NOIR}
\end{itemize}

Pour stocker les pions, on va les mettre en fonction de leur couleur dans un tableau de taille 6. On pourrait aussi les mettre
dans une liste, mais le tableau est pour l'instant un choix plus logique du fait 
de la taille bornée du nombre de pions.

L'avantage d'utiliser un tableau à taille fixe pour stocker chaque pion est pour la recherche d'un pion qui sera en temps constant $O(1)$, par exemple lorsqu'on veut savoir
quelle pion peut jouer en fonction du coup précédent, ou si on veut une heuristique en fonction de pion à proximité d'un autre. Ce sera sera en temps constant $O(1)$
car chaque longueur de parcours sera toujours borné par 6. Un inconvénient est que
lors de la seule prise à l'issue d'une partie il faut gérer le fait qu'une des cases soit \texttt{null}

\medskip

On aura aussi une variable locale \texttt{derniere\_case} qui est l'enum des cases qui représentent le plateau. Cette variable vaudra \texttt{null} au début (ou
lorsqu'un joueur vient de passer son tour),
puis par la suite représentera la dernière case sur laquelle l'un des joueurs a posé son pion. Par exemple, si c'est au J2 de jouer, et \texttt{derniere\_case}
vaut \texttt{TRIPLE}, ça veut dire que J1 vient de poser son pion sur une case \texttt{TRIPLE}. 

\section{Question 2}

Une fin de partie est lorsqu'il n'y a plus de licornes dans l'un des camps

\section{Question 3}
Pour chaque pion, il pourra se déplacer un nombre maximal de place si il est sur une case triple et qu'un adversaire vient de poser son pion
sur une case triple. Par conséquent, tous les pions alliés seront sur des cases triples qui sont au nombre de 12. On met les 6 pions de l'adversaire des cases triples aussi pour qu'ils
soit répartis de manière la plus uniforme possible. On cherche ensuite les cases triples
avec le plus de choix possible. Ici chaque choix est une case qu'il peut atteindre, donc forcement une case simple ou double ( car tous les pions sont sur des cases triple).

En reprenant le plateau du sujet : 
\begin{itemize}
    \item 6,D : 6 coups
    \item 5,A : 5 coups
    \item 5,C : 7 coups
    \item 5,E : 6 coups
    \item 4,B : 8 coups
    \item 4,F : 6 coups
    \item 3,C : 8 coups
    \item 3,E : 7 coups
    \item 2,B : 6 coups
    \item 2,D : 8 coups
    \item 1,A : 4 coups
    \item 1,E : 5 coups
\end{itemize}

Les 6 pions d'un camp seront sont sur les cases :
\begin{itemize}
    \item 6,D
    \item 5,C
    \item 4,B
    \item 3,C
    \item 3,E
    \item 2,D
\end{itemize}
pour un nombre total de $8 * 3 + 7 * 2 + 6 * 1 = 44 $ coups possible, qui sera le facteur de branchement maximal.
\begin{table}[h!]
\begin{center}
    \begin{tabular}{ | l || c | c |c|c|c| c | }
      \hline
        & A & B & C & D & E & F \\
      \hline
      \hline
       6 & &  &   & \textbf{B} & &\\ \hline
       5 & N &  & \textbf{B} & & N & \\ \hline
       4 &  & \textbf{B} &  & &  & N \\ \hline
        3 & &  & \textbf{B} & & \textbf{B} & \\ \hline
        2 & & N &  &\textbf{B}  &  & \\ \hline
       1 & N &  &  & & N & \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Une configuration de jeu avec un maximum de choix possibles.}
    \label{table:1}
  \end{center}
\end{table}

\newcommand{\bigX}{\textbf{X}}
Les pions alliés ne seront pas du les cases de type double car 10 cases doubles sur les 12 sont sur le coté, donc 5 coup maximum. Donc moins que
le plus petit choix possible pour une case dans notre configuration précédente.

\begin{table}[h!]
\begin{center}
    \begin{tabular}{ | l || c | c |c|c|c| c | }
      \hline
        & A & B & C & D & E & F \\
      \hline
      \hline
       6 & & \bigX & \bigX & & & \bigX \\ \hline
       5 & & & & & & \bigX \\ \hline
       4 & \bigX & & & \bigX & & \\ \hline
       3 & \bigX & & & \bigX & & \\ \hline
       2 & & & & & & \bigX \\ \hline
       1 & & \bigX & \bigX & & & \bigX \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Disposition des cases doubles}
    \label{table:2}
  \end{center}
\end{table}

Il y a juste les cases $(D,4)$ et $(D,3)$ où on pourra potentiellement avoir 8 choix possibles, mais en avoir un à cet endroit va réduire le nombre 
de choix possibles des autres cases de type 3 aux alentours, car il se placera au centre et va bloquer les chemins.

Les pions alliés ne seront également pas sur des cases de type 1: le maximum de nombre de choix possible pour 1 pion sera au maximum $4$.

On pourrait également placer les pions adversaire de manière à maximiser le nombre de coups possible, en les mettant sur les bords par example. On peut le faire
en tournant un algorithme pour trouver la bonne combinaison. Il y a $\binom{24}{6} = 134596$ possibilités.

Cependant, cette configuration ne peut exister: le fait que tous les pions alliés soient sur des cases type 3, signifie qu'on a joué sur une case 3 au tour $n-2$. Donc au tour
$n-1$ l'adversaire a forcément joué un pion à partir d'une case type 3 et devra atterir sur une case de type 3 pour que nous on ait tous ces choix possible. Or on peut voir
qu'a partir d'une case de type 3, il n'est pas possible d'arriver sur une case de type 3. Toutefois ce facteur de branchement peut servir comme majorant.

La notion de combinatoire peut être un élément qui peut créer des soucis. En effet, lorsqu'on execute un coup il est difficile de savoir si c'est le bon,
il faudrait explorer l'arbre de jeu à partir de ce coup pour vérifier que c'était le bon. Dès le début du jeu, lorsqu'on choisi comment placer ses pions,
une combinaison de placement peut aussi bien être avantageuse qu'elle ne l'est pas. Le jeu est difficile dans le sens ou il n'y a pas vraiment de stratégie gagnante
évidente. Il faut prendre un grand nombre de paramètre en compte pour déterminer un coup menant à la victoire. Par exemple le fait d'avoir
un pion près de la licorne adverse ne suffit pas. Il faut aussi s'assurer qu'on puisse la jouer, donc forcer l'adversaire à atterir sur une case 
nous permettant de bouger ce pion. On peut également adopter plusieurs stratégies, comme faire le choix d'être plus défensif ou plus aggressif, mettre en priorité
des coups "brutaux" comme le fait de faire passer le tour de l'adversaire. Egalement, on sait qu'à partir d'une case d'un certain type on arrivera toujours dans une autre case d'un autre type, on ne peut donc
pas créer de stratégies "linéaire" où on se concentre sur certaines cases.

\section{Question 4}

On part du principe qu'il n'y a pas vraiment de stratégie gagnante dès le début de partie. On va donc traiter le cas d'une configuration particulière
pour laquelle il existe un coup imparable.

\newcommand{\Ln}{$L_N$}
\newcommand{\Lb}{$L_B$}
\newcommand{\Pn}{$P_N$}
\newcommand{\Pb}{$P_B$}

\begin{table}[h!]
\begin{center}
    \begin{tabular}{ | l || c | c |c|c|c| c | }
      \hline
        & A & B & C & D & E & F \\
      \hline
      \hline
       6 & & \Ln & & \Pn & \Pn & \\ \hline
       5 & \Pn & & & \Pn & \Pn &  \\ \hline
       4 & & & & & & \\ \hline
       3 & & & & & & \\ \hline
       2 & & & & \Pb & & \Pb \\ \hline
       1 & \Pb & \Pb & & & \Pb & \Lb \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Configuration initiale}
    \label{table:3}
  \end{center}
\end{table}

Si on éxécute cette suite de mouvement : 

\begin{table}[h!]
\begin{center}
    \begin{tabular}{| c | c | c |}
      \hline
       Tour & Case source $\rightarrow$ case destination & Joueur \\
      \hline
      \hline
      1 & $(D,5) \rightarrow (D,4) $  & Blanc \\
      2 & $(B,1) \rightarrow (C,2) $  & Noir \\
      3 & $(A,6) \rightarrow (B,4) $  & Blanc \\
      4 & $(E,1) \rightarrow (F,1) $  & Noir \\
      5 & $(B,6) \rightarrow (D,6) $  & Blanc \\
      6 & $(D,2) \rightarrow (D,3) $  & Noir \\
      7 & $(D,4) \rightarrow (C,3) $  & Blanc \\
      8 & ne peut pas jouer & Noir \\
      9 & $(C,3) \rightarrow (C,2) $  & Blanc \\
      \hline
    \end{tabular}
    \caption{La suite de coup du coup imparable}
    \label{table:4}
  \end{center}
\end{table}



Dans l'ensemble le joueur noir ne peut pas choisir ses coups sauf au tour $2$. La suite des coups sera donc : 

\begin{table}[h!]
\begin{center}
    \begin{tabular}{| c | c | c |}
      \hline
       Tour & Case source $\rightarrow$ case destination & Joueur \\
      \hline
      \hline
      2 & $(B,1) \rightarrow (B,3) $  & Noir \\
      3 & pareil que table 4 & Blanc \\
      ... & ...& ... \\
      9 & $(C,3) \rightarrow (B,3) $  & Blanc \\
      \hline
    \end{tabular}
    \caption{La suite de coup du coup imparable si le joueur noir prenait un choix différent au tour 2 de la table 4}
    \label{table:5}
  \end{center}
\end{table}

Donc, il existe un coup imparable à partir de cette configuration.

\section{Question 5}

Voici 3 critères possibles pour l'heuristique : 

\begin{itemize}
    \item La proximité des paladins alliés à la licorne adversaire.
    \item Le nombre de coup possibles
    \item La présence de la licorne (dans le cas de l'absence d'une des licornes, ce critère l'emportera sur tous les autres )
\end{itemize}

D'autres critères sont étroitements liés au nombre de coup possible, on peut les utiliser pour pouvoir guider l'agent lorsqu'il n'est pas dans une situation
qui lui permet de savoir un nombre de coup possibles optimal

\begin{itemize}
    \item  La diversité des cases sur laquelles les pions alliés sont
    \item  La répartition sur le plateau des pions alliés
    \item  Le fait de pouvoir déloger un pion adversaire qui gardait sa licorne
\end{itemize}

\section{Question 6}

On peut voir qu'il y a déja une stratégie au début: le fait de bien choisir son coté pour le joueur noir, et le fait de bien placer ses pions au début de partie. On pourrait
spéculer qu'au milieu de partie, il est stratégique de controler une grande partie du plateau en ayant le plus de possibilités de mouvement possible, tout en minimisant
celui de l'adversaire. En fin de partie on pourrait négliger ce critère pour certains pions par exemple. Notemment ceux qui défendent puisqu'on souhaite qu'ils restent
là pour défendre. Et pour les pions qui sont chargés d'attaquer, on pourrait mettre en valeur leur proximité à la licorne adversaire et le nombre de pion adversaire
qu'il y a entre les deux en fin de partie.

\section{Question 7}

Nous allons faire ces suppositions :
\begin{itemize}
  \item Il n'y a pas de boucle. On ne peut pas revenir 2 fois dans un même état. Si il existait un, alors on peut potentiellement joeur à l'infini, il n'y aura donc
  pas de majorant.
  \item On ignore les régles du jeu. Il y a des configurations et parties impossible mais on les compte dedans puisque nous cherchons un majorant.
\end{itemize}

\medskip

On va noter $N$ le nombre de configuration possible.

Il y a en tout 36 cases. On choisis $6$ cases pour le camp des blancs parmi les $36$ disponibles et $6$ cases pour le camp des noirs, il reste $30$ cases.

\[
    N \geq \binom{36}{6} \binom{30}{6}
\]

Ensuite, parmis les 6 pions, l'un sera la licorne. On choisi 1 licorne parmis les 6 pions. De même pour l'autre camp.

\begin{align*}
    N &\geq \binom{36}{6} \binom{6}{1} \binom{30}{6} \binom{6}{1} \\ 
    N &= \binom{36}{6} \binom{30}{6} 6^2 \\
    N &= 4.16358070128 \times 10^{13}
\end{align*}

A titre de comparaison, il y a $\frac{64!}{32!8!^22!^4} = 1.85389067823512385647681839292931426816 \times 10^{ 43 } $ configuration de jeu possible aux echecs.

\medskip

Une partie est une suite de configuration. Si il n'y a pas de boucle, alors on aura au maximum $N$ coups.




\end{document}